---
templateKey: article
title: 愚人节的真新闻 | 三月事件防腐剂
slug: 2019-march-monthly-review
date: 2019-04-01T03:46:15.426Z
featuredpost: false
featuredimage: /img/xiancun.webp
trending: 1
isbrief: false
tags:
  - 社会热点
  - 文学
  - 电影
---
NGOCN“事件防腐剂”升级啦~

常说新闻是为历史打的底稿。这期“事件防腐剂”，我们除了整理刚过去的三月公共事件之外，还特别整理部分同在3月的旧闻，尝试用一张照片带你记起那件事。

作者丨扶雨、捞面

编辑丨阿七

题图丨小田

## 《风中有朵雨做的云》疑似撤档风波


“感谢大家，如期上映——电影会帮我们记住我们和我们的时代”，这是娄烨新片《风中有朵雨做的云》3月29日新海报的内容。

而在一天前，该片曾陷入“撤档风波”。电影原定于4月4日全国公映，而在28日下午，有网友发消息称，电影的首映礼被取消，已经买好的预售票也被电影院打电话退回。新浪电影向片方求证，得到的回复仅三个字——尽全力。一时，群情激愤。

28日晚，网友@Glaucous发起了#为风中有朵雨做的云上映发声#的微博话题，至少有两万人加入讨论（该话题目前已被撤）。有网友则找到了娄烨2012年发的一条微博——“不要害怕电影！电影没那么可怕，也没那么重要。如果一个国家一个政体因为电影而感到恐惧，那绝对不是因为电影太强，而是因为他们自己太脆弱了”。一条七年前的微博，一下子转发量超过了4万。

《风中有朵雨做的云》也确实多灾多难，它是一部犯罪悬疑片，背景是旧改项目下的广州城中村——冼村，内容涉及拆迁、腐败。娄烨曾表示，该片过审共用了两年时间，是“从影以来最困难的一次”。

三月初，原定于在香港国际电影节放映的《风中有朵雨做的云》，以及记录该片拍摄过程的纪录片《梦的背后》，也均取消了放映安排。主办方回应称，是“应片方要求”。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p59492129.webp)2011年3月，广州冼村启动全面拆迁。两名男子在冼村大池塘中划竹筏。来源：南方日报 


## 广雅中学“智能手环”被质疑


3月初，一份广雅中学（下简称“广雅”）2018年的招标文件被网友热议。文件显示，广雅在2018年采购了3500个电子手环，这些手环的功能包括校内定位、记录学生举手次数及睡眠数据、出入校考勤等。学生在家里的运动及睡眠数据将进行离线保存，一到学校就自动上传云端。有网友质疑该手环侵犯学生隐私。

手环的后台系统还设置有校长专栏，通过校长专栏可以对学生进行实时定位，此外校长专栏可以查看历史到校率、学生出勤统计、告警总览（心率告警、拥挤区人数和危险区人数）等信息。

而招标文件的采购需求还包括信息安全等级保护建设，当中“上网行为管理”部分足足有99条内容，包括对学生的搜索行为、网页浏览进行监控、过滤，疑似监控学生的qq、微信等社交软件聊天内容等。

NGOCN发现，这一招标项目在去年9月就已完成，中标企业广州伟度计算机科技有限公司与广雅有多次合作，包括广雅2017年的“智慧校园”项目。NGOCN曾前往该公司了解项目进度及手环资料，公司员工表示不知情，领导在出差。

3月5日，广雅发公告回应，“智能手环只在部分教学环节或学生有需要时才需使用或佩戴”，并指手环是为了学生及时获取课程安排相关信息、对学生运动安全进行预警、在考勤管理、食堂用餐等方面便利学生。另外，有广雅学生向每日人物表示，该手环目前还没有投入使用，但已安装了部分配套设备。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p59492168.webp)2010年3月，恩宁路-民间关注小组成立，成员主要是广州各大高校的大学生。小组关注政府对恩宁路旧城改造计划的问题。恩宁路明信片。来源：恩宁路学术关注小组豆瓣小站


## 成都七中实验学校食堂安全问题


3月12日，多名成都七中实验学校的家长发文称，该校食堂出现腐烂变质食物，有孩子身体不适，并附上多张变质食材图片。

事情走向却超乎意料。先是13日一早成都温江区政府通报称已对相关责任人进行调查，对食材封存送检，并终止与食堂承包方合作。当天，有过百名家长在成都七中实验学校外聚集，随后被指阻断交通、阻挠执法，有民警使用了催泪喷射器，并强制带离12人。

15日，第一批食材样品检测结果公布——全部合格。另外，早前“自述身体不适”的学生未发现与食源性疾病有关的异常指标。19日，第二批检测结果公布——除粉条有霉斑不合格外其它全部合格。

17日，联合调查组在新闻发布会上提到，有两名网民因伪造消息被查，一名被教育后释放，一名以寻衅滋事罪被刑拘。另外，警方指出，早前网上传播的变质食材图片，为3名家长撕破食材包装撒上姜黄粉、红曲米摆拍制作而成。

不过，也有网友质疑，温江区政府新闻办发布的监控视频中，家长“伪造”变质食材图片的时间为3月12日22时左右，但根据官方通报，3月12日15时当地有关部门已对食材进行了封存。

NGOCN整理发现，近三年内，被媒体公开报道的学校食堂食材问题共37起（不含幼儿园）。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p59492282.webp)1998年3月19日，时任总理在九届全国人大一次会议举行的记者招待会上提出，科教兴国是本届政府最大的任务。图为1998年3月20日《人民日报》摄影版

## 
个人信息安全依旧堪忧


这个月，个人信息安全的问题仍然不断

在二月爆出多个数据库泄露风险的荷兰程序员Gevers又发现新的未加密数据库。这次的数据库涉及超180万女性的个人信息，包括身份证号码、学历、联系方式、婚姻状况等。因数据库把女性按年龄分段，其中15岁到39岁的女性被识别为“Breed Ready”，加上数据库内女性均为无配偶状态，有网友质疑该数据库为“育龄女性数据库”。

13日，信息安全研究机构Check Point Research发布报告指出，有12款安卓App有窃取数据行为。NGOCN查证发现，这十二款App可能均与国内网吧平台巨头顺网科技有关。这十二款App中，存在着一个内嵌程序“SWAnalytics” ，它会获取用户的QQ登陆数据、地理信息、应用列表、活跃应用、信号地址和手机品牌等信息，并每隔十五分钟上传一次服务器。

27日，上海消保委通报对39款App的评测结果，其中有25款被发现有过度获取用户权限的情况。其中，饿了么获取了读取通话记录权限，神州租车获取了监控外拨电话权限，但均未发现其应用有对应功能，百度糯米则被指安装即获取用户12项个人信息授权。通报指出，有9款软件尚未对发现问题进行改正。

近日，上海消保委再发通报称，包括百度糯米在内的6款App尚未改正。其中，格瓦拉App公告称已删除过度权限，但消保委指出“读取联系人”权限仍未删除，且新版本仅能在应用内升级。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p59492238.webp)2010年3月23日，Google总部发布声明称因“遭受黑客攻击”及“网络审查”，决定退出中国大陆市场。谷歌中国总部门口，有人给谷歌送花留念。来源：Wikimedia Commons，用户Xhacker


## 台湾性少数平权运动新进展


这个月，台湾性少数平权运动有了新的进展。

3月5日，2月公布的同性婚姻专法《司法院释字第748条解释施行法》草案在立法院径付二读，即直接跳过审查委员会，进入为期一个月的朝野协商阶段，预计最快可以在四月中旬进入三读。按照大法官释宪结果，同性婚姻专法出台的最后期限是5月24日。

第二天上午，挺同团体台湾伴侣权益推动联盟提起的公投第10案（民法婚姻限定一男一女）、第12案（同性结合另立专法）撤销诉讼被台北高等行政法院驳回。早前，该团体以不应用公投限制同志群体基本权利为由，要求撤销两项与同性婚姻相关的公投案。

月底，台湾教育部在26日发布了《性别平等教育法施行细则》第13条修正草案，拟将现行条文中“应涵盖……同志教育等课程”修改为“应涵盖……认识及尊重不同性别、性别特征、性别特质、性别认同、性倾向教育，及性侵害、性骚扰、性霸凌防止教育等课程”。修正草案公布后得到了多个挺同团体的支持，有团体认为“越改越好”，并指反同团体是神助攻。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p59492285.webp)1991年3月22日，香港政府公布同性恋非刑事化草案，草案于同年7月正式通过。正式通过时的报道。来源：女角平权协作组

## 
波音737-MAX8坠机事件


3月10日，一架波音737-MAX8飞机起飞不久后在埃塞俄比亚境内坠毁，客机上157名乘客和机组人员全部遇难，其中包括8名中国公民。

随后，包括中国在内的多个国家宣布对波音737-MAX系列客机实行禁飞。

有媒体分析指出，此次空难可能与该系列机型的设计缺陷有关。就在去年10月29日，印尼就已发生一宗波音737-Max客机坠毁事故，造成189人死亡。当时的调查报告指出，防失速系统（MCAS)错误判断飞机即将失速，因此控制飞机俯冲，飞行员不能及时调整导致坠机。而根据法国交通事故管理局（BEA）发布的消息，此次事故中飞机的MCAS在坠机前也有启动，MCSA出错被认为是事故潜在原因。

27日，波音公司表示，已对737-MAX客机的软件进行重新编程，以防止错误触发防失速自动控制系统。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p59492303.webp)2014年3月8日，载有239人的MH370飞机，在吉隆坡飞往北京途中失联。图片来源：Fazry Ismail/EPA

## 
江苏响水化工厂爆炸事故


3月21日，江苏盐城响水县天嘉宜化工厂发生爆炸。截至25日下午，此次事故已造成78人死亡，数字此后没有更新。

事故发生之初，有两篇文章流传甚广。一篇署名为响水县委宣传部，内容描述了2007年当地政府在发生爆炸事故后阻碍记者采访的做法；一篇为中青报记者李润文所写，内容描述了2007年他在响水采访时的一系列遭遇，文章写道：事故发生后，盐城市立即启动了一套禁止记者采访的应急预案，不惜采用武力威胁、软禁记者，重金收买、色相利诱等方式收买记者，阻挠采访。

21日开始，江苏省生态环境厅开始陆续发布对爆炸周边区域的水质、空气检测结果。NGOCN整理发现，爆炸区域下风向3500米处在当日下午18时二氧化硫及氮氧化物浓度分别超标57倍与348倍，到22日14时方恢复至标准限值内。水质方面，有关部门在22日对周边河流进行封堵，数据显示，新丰河闸内苯胺及氮氧均持续严重超标，截至昨日10时，两者分别超标103倍、84倍。新农河亦有部分物质浓度超标；新民河则已在持续达标的情况下在26日开闸放水。

另外，通报在29日开始加入三排河及新民支渠的监测数据。最新通报显示，前述两条水道的污染均较为严重，三排河苯胺类浓度超标641倍、氮氧浓度超标103倍；新民支渠苯浓度超标299倍，苯胺类浓度超标6.1倍。其它物质亦有不同程度超标。

NGOCN统计发现，天嘉宜化工在2012年至今，有多达11次的违规违法及被查出隐患的情况，已知累计罚款达239万元。在2018年2月，天嘉宜化工更被国家安全监管总局的督导组，查出多达13项的安全隐患问题。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p59492327.webp)2018年3月16日，环保志愿者雷萍因曝光广东省信宜市大成镇茂源石场非法排污，被当地公安处以行政拘留10日，原因是散布谣言，扰乱公共秩序。雷萍在约60个小时后被释放。图片来源：《焦点访谈》“守护住那微弱的光亮”